%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}`

\subsection*{Généralités}

\exercice{Diagonaliser la matrice $\matrice{-4&-2&-4\\1&0&2\\3&1&4}$.}

\begin{prof}
\solution{Soit $\chi_A$ le polynôme caractéristique de $A$. On a
\begin{eqnarray*}
	\chi_A(X) &=& \determinant{-4-X&-2&-4\\1&-X&2\\3&1&4-X}\\
			  &=& -\determinant{1&-X&2\\-4-X&-2&-4\\3&1&4-X}\\
			  &=& -\determinant{1&-X&2\\0&-X^2-4X-2&4+2X\\0&1+3X&-X-2}\\
			  &=& -\determinant{-X^2-4X-2&4+2X\\1+3X&-(X+2)}\\
			  &=& -(X+2)\determinant{-X^2-4X-2&2\\1+3X&-1}\\
			  &=& -(X+2)( X^2+4X+2-2(1+3X))\\&=& -(X+2)(X^2-2X)=-X(X-2)(X+2)
\end{eqnarray*}
Ainsi, le spectre est $\Sp(A)=\left \{ -2, 0, 2\right\}$. Le polynôme caractéristique étant scindé à racines simples, $A$ est diagonalisable.\\Déterminons les sous-espaces propres :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $\matrice{x\\y\\z}\in E_{-2}$ si et seulement si
	\begin{eqnarray*}
		\systeme{-2x-2y-4z=0,x+2y+2z=0,3x+y+6z=0} &\Longleftrightarrow& \systeme{-2x-2y-4z=0,-4y=0}\\&\Longleftrightarrow& \systeme*{x=-2z,y=0,z=z},\quad z\in \R
	\end{eqnarray*}
	Ainsi, $\ds{E_{-2}=\Vect\left(\matrice{-2\\0\\1}\right)}$.
	\item $\matrice{x\\y\\z}\in E_{0}$ si et seulement si
	\begin{eqnarray*}
		\systeme{-4x-2y-4z=0,x+2z=0,3x+y+4z=0}&\Longleftrightarrow& \systeme{-4x-2y-4z=0,-2y+4z=0,-2y+4z=0} \\&\Longleftrightarrow& \systeme{-4x-2y-4z=0,-2y+4z=0,z=z},\quad z\in \R\\&\Longleftrightarrow& \systeme*{x=-2z,y=2z,z=z}
	\end{eqnarray*}
	Ainsi, $\ds{E_{0}=\Vect\left(\matrice{-2\\2\\1}\right)}$.
	\item $\matrice{x\\y\\z}\in E_{2}$ si et seulement si
	\begin{eqnarray*}
		\systeme{-6x-2y-4z=0,x-2y+2z=0,3x+y+2z=0}&\Longleftrightarrow& \systeme{-6x-2y-4z=0, -14y+8z=0} \\&\Longleftrightarrow& \systeme*{x=-\frac{6}{7}z,y=\frac{4}{7}z,z=z},\quad z\in \R 
	\end{eqnarray*}
	Ainsi, $\ds{E_{1}=\Vect\left(\matrice{-6\\4\\7}\right)}$.
\end{itemize} 
Ainsi, en posant $\mathcal{C}=\left( \matrice{-2\\0\\1},\matrice{-2\\2\\1},\matrice{-6\\4\\7}\right)$, $\mathcal{C}$ est une base de vecteurs propres de $\MM_{3,1}(\R)$, et alors $A=PDP^{-1}$ avec $P=\matrice{-2&-2&-6\\0&2&4\\1&1&7}$ et $D=\matrice{-2&0&0\\0&0&0\\0&0&2}$.
}	
\end{prof}


\exercice{A quelle condition sur $a$ la matrice $A=\matrice{0&a&a^2\\\frac{1}{a}&0&a\\\frac{1}{a^2}&\frac{1}{a}&0}$ est-elle diagonalisable ?}

\exercice{Diagonaliser la matrice $A=\frac{1}{5}\matrice{2&0&1\\9&5&-3\\6&0&3}$.}

\begin{prof}
\solution{Déterminons le polynôme caractéristique de $A$:
\begin{eqnarray*}
	\chi_A(X) &=& \det(A-XI_3) \\&=& \frac{1}{5}\determinant{2-5X&0&1\\9&5-5X&-3\\6&0&3-5X} \\
	&=& \frac{1}{5}(-1)^{2+2}(5-5X)\determinant{2-5X&1\\6&3-5X} \\
	&=& \frac{1}{5}5(1-X) ( (2-5X)(3-5X) - 6)\\
	&=& (1-X)(25X^2-25X) = -25X(X-1)^2	
\end{eqnarray*}
Ainsi, les valeurs propres de $A$ sont $0$, de multiplicité $1$, et $1$ de multiplicité $2$.

On détermine alors les espaces propres :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $X=\matrice{x\\y\\z}\in E_0$ si et seulement si
	\[ \systeme{\frac{2}{5}x+\frac{1}{5}z=0, \frac{9}{5}x+y-\frac{3}{5}z=0, \frac{6}{5}x+\frac{3}{5}z=0}  \Longleftrightarrow \systeme*{x=-\frac{1}{2}z,y=\frac{3}{2}z,z=z},\quad z\in \R\]
	Ainsi, $\ds{E_0=\Vect\left( \matrice{1\\-3\\-2}\right)}$ et $\dim(E_0)=1$ (vecteur non nul).
	\item  $X=\matrice{x\\y\\z}\in E_1$ si et seulement si
	\[ \systeme[xyz]{-\frac{3}{5}x+\frac{1}{5}z=0, \frac{9}{5}x-\frac{3}{5}z=0, \frac{6}{5}x-\frac{2}{5}z=0} \Longleftrightarrow \systeme*{x=\frac{1}{3}z,y=y,z=z},\quad (y,z)\in \R^2 \]
	Ainsi, $\ds{E_1=\Vect\left( \matrice{0\\1\\0}, \matrice{1\\0\\3}\right)}$ et puisque les vecteurs ne sont pas colinéaires, $\dim(E_1)=2$.
\end{itemize}
Ainsi, on constate que $\dim(E_0)+\dim(E_1)=3=\dim(\MM_{3,1}(\R))$. Ainsi, par théorème, $A$ est diagonalisable.

En posant $\mathcal{C}=\left( \matrice{1\\-3\\-2}, \matrice{0\\1\\0}, \matrice{1\\0\\3}\right)$, $\mathcal{C}$ est une base de vecteurs propres e $\MM_{3,1}(\R)$, et par changement de base, on en déduit que \[ \boxed{A=P\matrice{0&0&0\\0&1&0\\0&0&1}P^{-1} \quad\text{avec}\quad P=\matrice{1&0&1\\-3&1&0\\-2&0&3}} \]
}
\end{prof}


\exercice{Soit $f$ l'endomorphisme de $\R^3$ dont la matrice dans la base canonique $(u_1,u_2,u_3)$ est $M=\matrice{2&2&-3\\5&1&-5\\-3&4&0}$.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $1$ est valeur propre triple de $f$.
	\item Montrer que $E_1$ est de dimension $1$. On notera $e_1$ une base de $E_1$. Que peut-on en déduire ?
	\item On note $F=\Ker((f-\id_{\R^3})^2)$. Montrer que $\dim(F)=2$ et que $e_1\in F$. Déterminer $e_2$ tel que $(e_1, e_2)$ soit une base de $F$.
	\item Montrer que $(e_1, e_2, u_1)$ est une base de $\R^3$. Déterminer la matrice de $f$ dans la base $(e_1,e_2,u_1)$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item Déterminons le polynôme caractéristique de $M$ :
	\begin{eqnarray*}
		\chi_M(X)&=& \det(M-XI_3)\\&=& \determinant{2-X&2&-3\\5&1-X&-5\\-3&4&-X} \\
		&=& -\determinant{-3&2&2-X\\-5&1-X&5\\-X&4&-3}\\
		&=& -\frac{1}{3}\frac{1}{3}\determinant{-3&2&2-X\\0&-7-3X&5+5X\\0&12-2X&X^2-2X-9}\\
		&=& -\frac{1}{9}(-3)\determinant{-7-3X&5+5X\\12-2X&X^2-2X-9}\\
		&=& \frac{1}{3} ( (X^2-2X-9)(-7-3X)-(12-2X)(5+5X))\\
		&=& \frac{1}{3}(-3X^3+9X^2-9X+3) = -(X^3-3X^2+3X-1)=-(X-1)^3 
	\end{eqnarray*}
	Ainsi $1$ est bien valeur propre triple.
	\item Soit $X=(x,y,z)\in E_1$. Alors 
	\[ \systeme{x+2y-3z=0,5x-5z=0,-3x+4y-z=0} \Longleftrightarrow \systeme{x+2y-3z=0, -10y+10z=0,10y-10z=0} \Longleftrightarrow \systeme*{x=z,y=z,z=z},\quad z\in \R \]
	Ainsi, $\ds{E_1=\Vect\left((1,1,1)\right)}$ et puisque le vecteur est non nul, on en déduit que $\dim(E_1)=1$.\\Puisque $\dim(E_1)\neq 3$, qui est la multiplicité de la valeur propre, on en déduire que $M$ n'est pas diagonalisable.
	\item Soit $N$ la matrice de $f-\id_{\R^3}$ et $Q$ la matrice de $(f-\id_{\R^3})^2$ dans la base canonique.  Alors $N=\matrice{1&2&-3\\5&0&-5\\-3&4&-1}$ et $Q=N^2=\matrice{20&-10&-10\\20&-10&-10\\20&-10&-10}$.
	Soit alors $X=(x,y,z) \in \ker((f-\id_{\R^3})^2)$. On obtient le système \[ \systeme{20x-10y-10z=0,20x-10y-10z=0,20x-10y-10z=0} \Longleftrightarrow \systeme*{ x=\frac{1}{2}y+\frac{1}{2}z,y=y,z=z} \]
	Ainsi, $F=\ker( (f-\id_{\R^3})^2) = \Vect\left( \left(\frac{1}{2},1,0\right),\left(\frac{1}{2},0,1\right)\right)$ qui est bien de dimension $2$, et $e_1=\left(\frac{1}{2},1,0\right)+\left(\frac{1}{2},0,1\right) \in F$.
	En posant $e_2=\left(1,2,0\right)$ par exemple, $(e_1, e_2)$ est une famille libre de $F$ (car vecteurs non colinéaires) et est donc une base fe $F$.
	\item Montrons que la famille $(e_1,e_2,u_1)$ est libre. Puisqu'elle est de cardinal $3$, celui de $R^3$, on pourra conclure que c'est une base de $\R^3$.\\Soit $(\lambda, \mu, \nu)\in \R^3$ tels que $\lambda e_1+\mu e_2+\nu u_1=0$. Mais alors \begin{eqnarray*}
		\lambda e_1+\mu e_2+\nu u_1=0 &\Longleftrightarrow & \systeme[\lambda\mu\nu]{\lambda+\mu+\nu=0,\lambda+2\mu+\nu=0,\lambda+\nu=0} \\&\Longleftrightarrow& \systeme[\lambda\mu\nu] {\lambda+\mu+\nu=0, \mu=0,-\mu+\nu=0} \\&\Longleftrightarrow& \systeme*[\lambda\mu\nu]{\lambda=0,\mu=0,\nu=0} 
	\end{eqnarray*}
	Ainsi, la famille est libre, et de bon cardinal : $(e_1,e_2,u_1)$ est une base de $\R^3$. Dans cette base, on a $f(e_1)=e_1$, $f(e_2)=(6,7,5)=5e_1+e_2$ et $f(u_1)=(2,5,-3)=-3e_1+4e_2+u_1$. Ainsi, dans la base $(e_1, e_2, u_1)$, la matrice de $f$ est 
	\[\boxed{\Mat_{(e_1,e_2,u_1)}(f) = \matrice{1&5&-3\\0&1&4\\0&0&1} }\]
\end{enumerate}

}	
\end{prof}


\subsection*{Sujets de concours}

\exercice{[ATS 2016] On considère un espace vectoriel $E$ de dimension $3$ muni d'une base $\mathcal{U}=(u_1,u_2,u_3)$ et un endomorphisme $f$ de $E$ ayant pour matrice $A=\matrice{0&1&0\\1&1&1\\0&1&0}$ dans la base $\mathcal{U}$.
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
			\item Déterminer une base de l'image et du noyau de $f$.
			\item Déterminer le polynôme caractéristique de $A$.
			\item Déterminer les valeurs propres $\lambda_1, \lambda_2$ et $\lambda_3$ de $A$. On choisira $\lambda_1<\lambda_2<\lambda_3$.
			\item Déterminer des vecteurs propres $v_1,v_2$ et $v_3$ de $A$ associés respectivement aux valeurs propres $\lambda_1, \lambda_2, \lambda_3$ et tels que leur première composante soit égale à $1$.
			\item Montrer que $(v_1, v_2, v_3)$ est une base de $E$.
		  \end{enumerate} 
	\item \begin{enumerate}
			\item Donner une matrice diagonale $D$ et une matrice inversible $P$, tels que $A=PDP^{-1}$.
			\item Calculer l'inverse $P^{-1}$ de $P$.
		  \end{enumerate} 
	\item Calculer $A^2$ et $A^3$.
	\item Montrer par récurrence que pour tout entier $n$ strictement positif, on a \[A^n=\matrice{a_n&a_{n+1}&a_n\\a_{n+1}&a_{n+2}&a_{n+1}\\a_n&a_{n+1}&a_n}, \]
		où les $a_n$ sont les termes consécutifs d'une même suite. Déterminer une relation de récurrence pour la suite $(a_n)_{n\in \N}$. Donner $a_1, a_2$ et $a_3$.
	\item \begin{enumerate}
			\item Montrer que l'on a pour tout entier naturel $n$ non nul, $\matrice{a_{n+2}\\a_{n+1}} = B\matrice{a_{n+1}\\a_n}$, avec $B=\matrice{1&2\\1&0}$.
			\item Diagonaliser $B$ en déterminant une matrice inversible $Q$ et une matrice diagonale $\Delta$ avec $B=Q\Delta Q^{-1}$.
			\item Calculer l'inverse $Q^{-1}$ de $Q$.
			\item Pour tout entier strictement positif $n$, calculer $B^n$ en fonction de $n$.
		  \end{enumerate} 
	\item \begin{enumerate}
			\item Montrer que pour tout entier naturel $n$ non nul, $\matrice{a_{n+1}\\a_n} = B^{n-1}\matrice{a_2\\a_1}$.
			\item Donner une expression de $a_n$ pour tout entier naturel $n$ non nul.
		  \end{enumerate} 
\end{enumerate}}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
			\item Remarquons que, par définition, dans la base $\mathcal{U}$, $\left( \matrice{0\\1\\0}, \matrice{1\\1\\1}, \matrice{0\\1\\0}\right)$ est une famille génératrice de l'image. Celle-ci n'est pas libre (car deux fois le même vecteur), mais la famille $\left (\matrice{0\\1\\0}, \matrice{1\\1\\1}\right)$ est libre (car vecteurs non colinéaires). \\Ainsi, \fbox{$(u_2, u_1+u_2+u_3)$ forme donc une base de $\Image(f)$}.\\
				$X=\matrice{x\\y\\z}$ dans la base $\mathcal{U}$ est dans le noyau de $A$ si et seulement si $AX=0$, ce qui, après calcul, donne $x=-z, y=0$. Ainsi, \[ \boxed{\Ker(f)=\Vect(u_1-u_3) } \]  
			\item On note $\chi_A$ le polynôme caractéristique. On a alors
				\begin{eqnarray*}
					\chi_A(X) &=& \determinant{-X&1&0\\1&1-X&1\\0&1&-X} \\
						&=& -X\determinant{1-X&1\\1&-X}-1\determinant{1&1\\0&-X}\\
						&=& -X^3+X^2+2X
				\end{eqnarray*}
			\item Les valeurs propres de $A$ sont les racines du polynôme caractéristique. Or,\\ $\chi_A(X)=-X(X-2)(X+1)$. Ainsi
				\[ \boxed{\Sp(A)=\left \{ -1,0,2\right \} } \]
			\item On détermine les sous-espaces propres pour chacune des valeurs propres. Le cas $\lambda_2=0$ a été traité en a), puisqu'il s'agit du noyau. Ainsi, on prend $v_2=e_1-e_3$.\\
				Par un raisonnement classique, on a 
				\[ E_2=\Vect\left(u_2+2u_2+u_3\right) \qeq E_{-1}=\Vect\left(u_1-u_2+u_3\right) \]
				Ainsi, on pose $v_1=u_1-u_2+u_3$, $v_2=u_1-u_3$ et $v_3=u_1+2u_2+u_3$.
			\item Le polynôme caractéristique est scindé à racines simples. $A$ est donc diagonalisable, et donc $(v_1,v_2,v_3)$ forme une base de vecteurs propres de $E$.
		  \end{enumerate} 
		 \item \begin{enumerate}
		 		\item Puisque $A$ est diagonalisable, on peut écrire $A=PDP^{-1}$, avec 
		 		\[ P=\matrice{1&1&1\\-1&0&2\\1&-1&1} \qeq D=\matrice{-1&0&0\\0&0&0\\0&0&2} \]
		 		$P$ représentant la matrice de passage de la base $\mathcal{U}$ à la base $(v_1,v_2,v_3)$ et $D$ la matrice de $f$ dans cette base.
		 		\item On écrit $(P|I_3)$ et on inverse. On obtient alors
		 			\[ P^{-1} = \frac{1}{6}\matrice{2&-2&2\\3&0&-3\\1&2&1} \]
		 	   \end{enumerate} 
		 \item Après calcul, \[ A^2=\matrice{1&1&1\\1&3&1\\1&1&1} \qeq A^3=\matrice{1&3&1\\3&5&3\\1&3&1} \]
		 \item Soit $P_n$ la proposition de récurrence : ``$A^n=\matrice{a_n&a_{n+1}&a_n\\a_{n+1}&a_{n+2}&a_{n+1}\\a_n&a_{n+1}&a_n}$ pour certains  réels $a_n$''. \\
		 	\textbullet Pour $n=1$, on a $A^1=A$, qui s'écrit bien $\matrice{a_1&a_2&a_1\\a_2&a_3&a_2\\a_1&a_2&a_1}$ avec $a_1=0, a_2=1$ et $a_3=1$.\\
		 	\textbullet Supposons alors que $P_n$ est vraie. On peut donc écrire $A^n=\matrice{a_n&a_{n+1}&a_n\\a_{n+1}&a_{n+2}&a_{n+1}\\a_n&a_{n+1}&a_n}$. Mais alors
		 	\begin{eqnarray*}
		 		A^{n+1} &=& AA^n \\
		 		        &\underset{H.R.}{=}& \matrice{0&1&0\\1&1&1\\0&1&0}\matrice{a_n&a_{n+1}&a_n\\a_{n+1}&a_{n+2}&a_{n+1}\\a_n&a_{n+1}&a_n}\\
		 		        &=& \matrice{a_{n+1}&a_{n+2}&a_{n+1}\\ 2a_n+a_{n+1}&2a_{n+1}+a_{n+2}&2a_n+a_{n+1}\\ a_{n+1}&a_{n+2}&a_{n+1}}\\
		 		        &=& \matrice{a_{n+1}&a_{n+2}&a_{n+1}\\a_{n+2}&a_{n+3}&a_{n+2}\\a_{n+1}&a_{n+2}&a_{n+1}}
		 	\end{eqnarray*}
		 	en supposant que la suite $(a_n)$ vérifie la relation de récurrence $a_{n+2}=a_{n+1}+2a_n$.\\
		 	Bilan : la proposition $P_n$ est vraie pour tout $n$, et la suite $(a_n)$ vérifie la relation $a_{n+2}=a_{n+1}+2a_n$ pour tout entier $n$.
		\item ~\begin{enumerate}
				\item Remarquons que $a_{n+2}=1\times a_{n+1}+2\times a_n$ et $a_{n+1}=1\times a_{n+1}+0\times a_n$. Ainsi, \[\matrice{a_{n+2}\\a_{n+1}} = \matrice{1&2\\1&0}\matrice{a_{n+1}\\a_n}.\]
				\item Le polynôme caractéristique est $\chi_B(X)=(1-X)(-X)-2=X^2-X-2=(X+1)(X-2)$. Ainsi, $B$ est diagonalisable (polynôme scindé à racines simples) et ses valeurs propres sont $-1$ et $2$. Après calculs, on a
				\[ E_{-1} = \Vect\left(\matrice{1\\-1} \right) \qeq E_2 = \Vect\left( \matrice{2\\1}\right) \]
				Ainsi, on peut écrire $B=Q\Delta Q^{-1}$ avec $Q=\matrice{1&2\\-1&1}$ et $\Delta=\matrice{-1&0\\0&2}$. 
				\item Après calculs, $Q^{-1}=\matrice{\frac{1}{3}&-\frac{2}{3}\\\frac{1}{3}&\frac{1}{3}}$.
				\item On a alors, pour tout entier $n\geq 1$, $B^n = Q\Delta^n Q^{-1}$. \\On a donc $B^n=\matrice{1&2\\-1&1}\matrice{(-1)^n&0\\0&2^n}\frac{1}{3}\matrice{1&-2\\1&1}$. 
				\[ \boxed{\forall~n\geq 1,\quad B^n =\frac{1}{3}\matrice{(-1)^n+2^{n+1}&-2(-1)^n+2^{n+1}\\(-1)^{n+1}+2^n&2(-1)^n+2^n} }\]	
			\end{enumerate}
		\item \begin{enumerate}
		\item Montrons le résultat $P_n$:``$\matrice{a_{n+1}\\a_n}=B^{n-1}\matrice{a_2\\a_1}$'' par récurrence sur $n\in \N^*$:
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item Pour $n=1$, le résultat est vraie puisque $B^0\matrice{a_2\\a_1}=\matrice{a_2\\a_1}$.
				\item Supposons le résultat vrai pour un certain entier $n$ fixé. Mais alors, puisque 
					\[ \matrice{a_{n+2}\\a_{n+1}}=B\matrice{a_{n+1}\\a_n} \], par hypothèse de récurrence :
					\[ \matrice{a_{n+2}\\a_{n+1}}=B (B^{n-1}\matrice{a_{2}\\a_1} = B^n\matrice{a_2\\a_1} \]
					Le résultat est donc vrai au rang $n+1$ et la propriété est héréditaire. 
			\end{itemize}\textbf{Bilan}: d'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n\geq 1$.
			\item Ainsi, pour tout entier $n$ on a
			\begin{eqnarray*}
				\matrice{a_{n+1}\\a_n}&=& \frac{1}{3}\matrice{(-1)^{n-1}+2^{n}&-2(-1)^{n-1}+2^{n}\\(-1)^{n}+2^{n-1}&2(-1)^{n-1}+2^{n-1}}\matrice{1\\0}\\
				&=& \frac{1}{3}\matrice{(-1)^{n-1}+2^{n}\\(-1)^{n}+2^{n-1}}
			\end{eqnarray*}
			Ainsi, pour tout entier $n\geq 1$ :
			\[ \boxed{a_n=\frac{(-1)^{n}+2^{n-1}}{3}}\]
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
}	
\end{prof}


\exercice{[ATS 2014] Soit $E$ l'espace vectoriel des matrices $2x2$ avec la base 
\[ \mathcal{B} = \left( \matrice{1&0\\0&0},\matrice{0&1\\0&0},\matrice{0&0\\1&0},\matrice{0&0\\0&1}\right)=(e_1,e_2,e_3,e_4) \]
On notera par une matrice unicolonne les composantes d'un vecteur de $E$ dans une base. Ainsi, la matrice unicolonne des composantes de $v=\matrice{a&b\\c&d}$ dans la base $\mathcal{B}$ est $V=\matrice{a\\b\\c\\d}$.\\
Soit $f$ l'endomorphisme de $E$ défini par $f\left( \matrice{a&b\\c&d}\right)=\matrice{d&c\\b&a}$. et $g$ l'endomorphisme de $E$ défini par $g\left( \matrice{a&b\\c&d}\right) = \matrice{0&c\\b&a}$.
\begin{center}\Large \textbf{Partie A}\normalsize\end{center}
\begin{enumerate}
	\item Donner la matrice de $f$ dans la base $\mathcal{B}$.
	\item Soit la matrice $A=\matrice{0&0&0&1\\0&0&1&0\\0&1&0&0\\1&0&0&0}$. Déterminer son polynôme caractéristique $P_A$.
	\item Montrer que $A$ admet deux valeurs propres distinctes $\lambda$ et $\mu$ à calculer (Choisir $\lambda < \mu$). Quelles sont les multiplicités de $\lambda$ et $\mu$ comme racines de $P_A$ ?
	\item Déterminer les matrices unicolonnes des composantes dans la base $\mathcal{B}$ des vecteurs de base du sous-espace propre $E_\lambda$. On choisira des matrices dont la premier composante non nulle est $1$.
	\item Déterminer les matrices unicolonnes des composantes dans la base $\mathcal{B}$ des vecteurs de base du sous-espace propre $E_\mu$. On choisira des matrices dont la premier composante non nulle est $1$.
	\item Peut-on déduire de ce qui précède que $A$ est diagonalisable ?
	\item En déduire une matrice inversible $P$ et une matrice diagonale $D$ telles que $A=PDP^{-1}$. (Ne pas calculer $P^{-1}$).
\end{enumerate}
\begin{center}\Large \textbf{Partie B}\normalsize\end{center}
\begin{enumerate}
	\item Donner la matrice de $g$ dans la base $\mathcal{B}$.
	\item Soit la matrice $B=\matrice{0&0&0&0\\0&0&1&0\\0&1&0&0\\1&0&0&0}$. Déterminer son polynôme caractéristique $P_B$.
	\item Montrer que $B$ admet trois valeurs propres distinctes, $0$, $\alpha$ et $\beta$ (Choisir $\alpha < \beta$). Quelles sont les multiplicités de $0$, $\alpha$ et $\beta$ comme racines de $P_B$ ?
	\item Déterminer la matrice unicolonne des composantes $V_0$ dans la base $\mathcal{B}$ d'un vecteurs de base $v_0$ du sous-espace propre $E_0$. On choisira celle dont la première composante non nulle est $1$.
	\item Déterminer la matrice unicolonne des composantes $V_\alpha$ dans la base $\mathcal{B}$ d'un vecteurs de base $v_\alpha$ du sous-espace propre $E_\alpha$. On choisira celle dont la première composante non nulle est $1$.
	\item Déterminer la matrice unicolonne des composantes $V_\beta$ dans la base $\mathcal{B}$ d'un vecteurs de base $v_\beta$ du sous-espace propre $E_\beta$. On choisira celle dont la première composante non nulle est $1$.
	\item Peut-on déduire de ce qui précède que $B$ est diagonalisable ? Justifier.
	\item Soit la famille de vecteurs $\mathcal{B}_2=(v_0,e_1,v_\alpha,v_\beta)$. Montrer que $\mathcal{B}_2$ est une base de $E$.
	\item Calculer les composantes des images par $g$ des vecteurs de $\mathcal{B}_2$, d'abord dans la base $\mathcal{B}$ puis dans la base $\mathcal{B}_2$.
	\item En déduire l'expression de la matrice $C$ de $g$ dans la base $\mathcal{B}_2$.
\end{enumerate}

}